\Subsection{Изоморфизм и автоморфизм графов}

Количество простых неориентированных графов -- $2^{n \choose 2}$ (выбираем любое подмножество ребер).

Число различных простых орграфов -- $2^{n(n - 1)}$ (Аналогично, просто ребер в 2 раза больше).

Многие графы отличаются друг от друга только перенумерацией вершин. 
\begin{definition}
~ \\ \indent 
	2 графа изоморфны друг другу, если существует биекция $\phi: V(G_1) \to V(G_2)$, которая сохраняет отношение смежности. То есть если 2 вершины были соединены ребром, то их образы тоже должны быть соединены ребром и наоборот(в неорграфе)
	
	Изоморфизм вводит отношение эквивалентности на множестве всех простых неорграфов. Графы разбиваются на классы. Каждый такой класс называется непомеченным графом.
\end{definition}

А теперь для неориентированных мультиграфов.

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Графы $G_1 = (V(G_1), E(G_1), I(G_1))$ и $G_2 = (V(G_2), E(G_2), I(G_2))$ изоморфны, если существует пара взаимно-однозначных отображений $(\phi, \eta): \,\, \phi :V(G_1) \to V(G_2)$ и $\eta: E(G_1) \to E(G_2)$, сохраняющих отношение смежности в графах $G_1$ и $G_2$. Иначе говоря, если отображение $I(G_1)$ сопоставляет ребру $e$ пару $(x, y)$, то в графе $G_2$ сопоставит ребру $\eta(e)$ пару вершин $(\phi(x), \phi(y))$ и наоборот.
\end{definition}

Интересно также бывает по-разному нумеровать вершины на одном и том же графе. 


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Перестановка вершин, при которой граф как помеченный объект переходит сам в себя называется автоморфизмом графа.
	
	Более формально, биекция $\phi: V(G) \to V(G)$ множества $V(G)$ вершин простого графа $G$ в себя называется автоморфизмом, если она сохраняет отношение смежности в графе $G$.
\end{definition}

Автоморфизм и изоморфизм отличаются довольно сильно. При автоморфизме граф переходит сам в себя(список смежности не меняется). При изоморфизме же может получиться какой угодно попросту изоморфный исходному граф (граф, который можно перевести в в исходный отображением).

Заметим, что автоморфизмы образуют группу. Их композиция -- автоморфизм, в ней есть единица -- $id$, обратное к автоморфизму отображение -- автоморфизм.

$Aut(G)$ -- группа автоморфизмов помеченного графа $G$

\begin{statement}
	~ \\ \indent
	Количество $N$ различных помеченных графов, получаемых из непомеченного графа разметкой его вершин расчитывается по формуле $\frac{n!}{|Aut(G_1)|}$
	\begin{proof}
		Способов много.
		Среди прочего -- предположить, что размер группы автоморфизмов равен какому-то числу и разбить все перестановки на классы.
		Вспомнить теорию групп, орбиты и стабилизаторы.
		Заняться конструктивом. 
		
		Всё это почти без воды и подробно есть на страницах 71-73. Переписывать я это не буду.
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{definition}
~ \\ \indent
	Граф называется ассиметричным, если его группа автоморфизмов тривиальна. 
\end{definition}

Чем выше $n$, тем большее число графов ассиметрично. Можно оценить это количество как $\sim \frac{2^{n \choose 2}}{n!}$